% !TEX root = ./Masterdatei.tex

\section{Entwurf und Implementierung}
Mit Abschluss der Konzeption wird nun der Anwendungsentwurf vorgestellt und über
die Implementierung berichtet.

Es wird die MVVM-Architektur verwendet. Die Applikation wird in 4 größere
Abschnitte unterteilt die möglichst voneinander getrennt sind und nur über
Entsprechende Abstraktionsschichten miteinander Kommunizieren.
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
\item Einstellungen
\item Statistiken
\item Spiel
\item Datenbank
\end{itemize}
In diesen Abschnitten wird über Viewmodels bzw. Indents kommuniziert.
ViewModels werden verwendet um zwischen Fragments einer Activity zu
vermitteln während Intents im Kontext der Anwendung zum harten wechsel zwischen
Programmabläufen verwendet wird.

Die einzelnen Gui-Komponenten werden ausschließlich in XML-Format erstellt. Für
die Befüllung mit entsprechenden Daten wurde wurde jedoch verzichten ein
entsprechendes Templating Framework zu verwenden um nicht die Anwendung unnötig
aufzublähen.

Für die Anbindung wurde Room benutzt. Dabei handelt es sich um eine
Abstraktionsschicht zu den Funktionen von SQLite. Mitunter wird damit auch
die Migration von verschiedenen Version der Datenbank behandelt.

Die Gui-Komponenten sind aus dem Material Design Componenten von Google
entnommen worden.

\subsection{Activities und Fragmente}
In diesem Abschnitt werden die entsprechenden Activitys der Anwendung und
die dazugehörigen Fragments genauer erläutert.

\subsubsection{MainActivity}
Die Main-Activity ist die einfachste Activity und dient nur als Hub um zwischen
den Abschnitten zu wechseln.

\subsubsection{ConfigActivity}
Die \texttt{ConfigActivity} wird dafür verwendet um das SettingsFragment zu
starten und die Toolbar Aktionen abzufangen. Die Aktionen und dazugehörigen
Buttons werden in den Resourcen als \texttt{"menu/configmenu.xml"} hinterlegt.

\paragraph{SettingsFragment}
Dieses Fragment erbt von \texttt{PreferenceFragmentCompat}. Dies ist eine
Klasse der neuen \texttt{androidx} Pakets für die Kompatibilität von älteren
Android Versionen. Diese unterschiedent sich in verschiedenen Teilen
unteranderem lässt sich hier der Datentyp der einzelenen Preferences nicht
mehr im XML definieren. Deswegen muss dies hier unglücklicherweise
programmatisch eingestellt werden. Um den Aufwand möglichst gering zu halten
wird hier auch zunächst angegeben, dass die einzelnen Einstellungen persistet
sind. Das führt dazu, dass die Werte aus den SharedPreferences gelesen werden.
Programmatisch werden diese jedoch nach dem Aufbau der Gui als nicht
persistent gekennzeichnet damit die Toolbar aktionen nicht umgangen werden.

\subsubsection{GameActivity}
In der GameActivity werden die Spielmodi \texttt{Time} und \texttt{Expression}
implementiert. Dabei werden 3 verschiedene Fragmente benutzt um die verschiedenen
Spielzustände darzustellen.

\paragraph{GameFragment}
Dieses Fragment zeigt die aktuelle Expression an. Außerdem gibt sie Informationen
über die den Antwortversatz (n) und den aktuellen Stand je nach Spielmodi.

\paragraph{NextFragement}
Dieses Fragment enthält nur einen Button um entsprechend einen Zug weiter zu
gehen. Es wird benötigt um die ersten Ausdrücke anzuzeigen die noch keine
Antwort verlangen.

\paragraph{NumpadFragment}
Dieses Fragment zeigt ein Nummernfeld von 1-9 an und färbt sich entsprechend
ein beim drücken auf eine Taste.

\subsubsection{ScoreActivity}
Die Score Activity wird zum Abschluss einer Übung gestartet und zeigt
verschiedene Leistungsmerkmale über die Übung an. Unter anderem holt sie auch
die Highscores aus der Datenbank.

\subsubsection{StatsActivity}
Die StatsActivity besteht aus einem Tabbed View Pager und beinhaltet nur die
Initalisierung des Adapters.

\paragraph{StatsListFragment}
Dieses Fragment enthält eine Liste mit beliebige Anzahl an Elementen. Da das
laden aller Elemente nach längerer Benutzung der App schwierig werden kann
werden hierfür immer nur eine Gewisse Anzahl and Items geladen und angezeigt.
Für diese Funktionaliät wird ein \texttt{PagedListAdapter} verwendet.

\paragraph{StatsGraphFragment}
Dieses Fragment enthält einen Graphen der die Statistiken visuell darstellt
über den entsprechend ausgewählten Zeitabschnitt. Für die graphische
Darstellung wurde die Bibiliothek \texttt{MPAndroidChart} benutzt.

\subsection{Datenzugriffsschicht}
Als Datenzugriffschicht wird Room verwendet. Room ermöglicht es mit wenig
Aufwand eine entsprechende Datenbank mit Schemas zu befüllen. Für dieses
Zweck wurden die 4 Klassen erstellt.

\paragraph{Stats}
Diese Klasse enthält das Datenbank-Modell und besteht nur aus einer
Ansammlung von Eigenschaften mit Entsprechenden Annotations die man aus
der Room Dokumentation entnehmen kann. Die Annotations geben die
Spaltennamen, Indexe und andere Metainformationen wieder.

\paragraph{StatsDao}
Ist ein interface mit verschiedenen Methoden die jeweils mit einem
SQL-Query annotiert sind. Dabei können die Parameter der Methode im Query
verwendet werden.

\paragraph{StatsDatabase}
Diese Klasse erbt von \texttt{RoomDatabase} und enthält die Initalisierung
der Datenbank und eine vorgegebene abstrakte Methode die ein \texttt{StatsDao}
Objekt zurückgibt.

\paragraph{DateConverter}
Da Room mit Objekten der Klasse \texttt{java.util.Date} nicht arbeiten kann
müssen sie entsprechend konvertiert werden. In diesem Fall zu \texttt{Long}
als Unix Timestamp. Um den entsprechenden Konverter bekannt zu machen wird
an \texttt{StatsDatabase} eine Annotation hinzugefügt mit der Klassenreferenz.


